**朱貴烚**（），遼簡王[朱植庶二子](../Page/朱植.md "wikilink")

[洪武三十年十二月戊子生](../Page/洪武.md "wikilink")。[永樂二年四月甲戌封長陽](../Page/永乐_\(明朝\).md "wikilink")[郡王](../Page/郡王.md "wikilink")，二十二年十月壬子進襲遼王。朱贵烚在位期间，屡为抚按科道所弹治，[明英宗每降书戒之不悛](../Page/明英宗.md "wikilink")\[1\]。[正統四年三月庚申](../Page/正统_\(年号\).md "wikilink")\[2\]，以「不友于诸弟，侍庶母寡恩，乱郡主，奸人妻，捶死长史，淫穢無狀，滅絕天理，傷敗風化，污辱祖宗」廢為[庶人](../Page/庶人.md "wikilink")，令歸守遼簡王墳瑩。在位十五年。

## 家庭

### 子女

#### 子

1.  長陽昭和王[朱豪㙷](../Page/朱豪㙷.md "wikilink")

## 注释

## 參考資料

《明實錄》成祖、英宗卷

|-

[Category:被褫奪身份的皇室成員](../Category/被褫奪身份的皇室成員.md "wikilink")
[Category:明朝遼國藩王](../Category/明朝遼國藩王.md "wikilink")

1.  《[万历野获编](../Page/万历野获编.md "wikilink")·卷四》○宗藩......辽王贵牴罪恶......辽简王植，为太祖第十五子，有庶弟二子通川王贵烚嗣辽王，在位十五年，屡为抚按科道所弹治。英宗每降书戒之不悛。至正统四年，事尽发。初与江陵、沪溪二郡王淫乱......
2.  《[明英宗实录](../Page/明英宗实录.md "wikilink")·卷之五十三》正统四年三月......○降辽王贵烚为庶人.先是王与江陵泸溪二郡主乱.又通千户曹广等妻女数十余人.非理奸死者十余人.杖死长史杜述.擅笞荆州知府刘永.择强壮三百余人强买货物侵占办课湖港强网学舍池鱼.每年假以进贡于夷陵等州江陵等县.夺军柑橘.起州县人夫递送.逼死者三十人.克减军粮.侵占房屋.买民马不偿.直肆采猎践田禾诸恶.上召王诣京三法司六科十三道等官交章劾之.上以示王王输情服罪诸大臣承诏论其罪应死.上曰尔等所论者是辽王.罔顾大伦难承国祀.宜从废黜降敕谕之.曰尔府中内使审理等官湖广巡抚侍郎都布按三司巡按监察御史荆州府卫官旗军民人等奏告尔凶悖顽狠淫秽无状黩乱人伦灭绝天理伤败风化污辱祖宗.朕初不信.审问再三皆有实迹.乃遣书遍谕宗室诸王议尔之罪.今曾叔祖宁王等王奏尔所犯律该十恶其罪当刑于法无赦.朕惟祖宗之法不可得.而私犹虑法司或有传致.特召尔来京询其实情.令皇亲太师英国公张辅等.将行在都察院奏尔所犯事.诸皇亲与三法司六科交劾尔奏章.并诸王议尔罪状示尔.尔已服罪无词揆之.国典罪不可容.特念亲亲曲法宽贷.重以尔得罪祖宗神明.难奉国祀谨遵祖训.削去王爵.降为庶人.令尔归守辽简王坟茔.岁给禄米一千石米钞.中半兼支.尔宜闭门念咎以绝外交.改过迁善.以谢天人之谴以释祖宗之怒.庶几永保天年.惟朝廷笃念亲亲.非是无恩原尔之犯.皆尔自取.古云祸福无门.唯人自召.尔其省之省之重省之.仍赐敕遍谕诸王府......